\section{Várakozásmentes}

\subsection{Elmélet}
\paragraph{}
A zárolásmentes megvalósítás biztosítja azt, hogy legalább egy szál halad, azonban elképzelhető, hogy adott ütemezés mellett egy másik szál sosem tudja befejezni a műveletet. Ezt próbáljuk eliminálni, egy erősebb megkötéssel, minden szálnak véges lépésben be kell fejeződni-e.
\paragraph{}
A probléma megoldásához szintén egy már létező kutatás \cite{waitfree_queue} eredményét dolgozom fel. A sor interfésze egy picit megváltozik, létrehozáskor tudunk kell előre, hogy hány különböző szálról próbáljuk használni. Erre azért van szükség, mert a műveleteket külön objektumként fogjuk kezelni, mindig egy szálhoz rendeljük őket és készítünk közöttük egy rendezést is.
\paragraph{}
Így lehetőségünk van arra, hogy a szálak egymás munkáját közvetlenül segítsék, ha egy művelet nem fejeződik be, akkor egy másik szál megteheti, hogy befejezi és utána kezd el dolgozni a saját műveletén. Ezzel a módszerrel teljesül, hogy a művelet véges lépésben befejeződik bármely ütemezés mellett, viszont ez a véges lépésszám sokkal nagyobb, mint a zárolásmentes változatban.
\paragraph{}
Amikor egy szál új műveletet szeretne, megnézi, hogy jelenleg mennyi művelet áll előtte végrehajtásra várva és ez alapján készíteni el a végrehajtandó műveletet, majd helyezi be a saját rekeszébe. Ezután az előtte várakozó műveleteknek segít, a végén ellenőrzi, hogy a saját művelete sikeresen végetért-e. Amikor ez megtörtént, a hívásunk visszatérhet.
\paragraph{}
Az eredeti cikk feltételezi, hogy a szálak számozva vannak $0$-tól $(N-1)$-ig, azonban ezt nem támogatja minden programozási nyelv, csak egy egyedi azonosítójuk van. Ezen probléma megoldására kellett egy várakozásmentes algoritmus. Minden szál megpróbálja lekérdezni az azonosítóját, amennyiben még nem kapott úgy kiosztunk nekik egyet. A szálak egyedi azonosítóját eltároljuk egy tömbben és amikor legközelebb kérdezi le a sorszámot, az index alapján meg tudjuk adni.

\subsection{Implementáció}
\paragraph{}
Az implementáció jelentősen megnőtt méretben és komplexitásban. Szükség volt egy új segédosztályra, mely az műveleteket ábrázolja, illetve ezeket tárolnunk minden szálhoz az adattagok mellett. Ezen felül az egyes láncszemeket ábrázoló osztályt is módosítani kellett, tartalmazza mely szál helyezte a sorba, illetve kivételkor itt tárolja annak a szálnak az azonosítóját.

\paragraph{}
Ezek a segédműveletek sokban hasonlítanak az zárolásmentes megvalósításhoz, az elvük lényegében azonos, az egyetlen különbség, hogy jelen esetben nem feltétlenül a mi módosításunkat akarjuk véglegesíteni, másnak is segíthetünk.
\paragraph{}
Egy elem kivételekor az eredményt eltároljuk az őt váró szál rekeszében, így ő amikor ütemezésre kerül, innen ki tudja olvasni és visszatérni vele. Beillesztéskor szintén a rekeszt használjuk arra, hogy a beszúrandó elemet tároljuk.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
template <typename DATA_TYPE>
struct WAIT_FREE_QUEUE : I_QUEUE<DATA_TYPE>
{
private:
	struct NODE
	{
		DATA_TYPE mData;
		std::atomic<NODE*> mNext;
		
		uint32_t mEnqTid;
		std::atomic<uint32_t> mDeqTid;
		
		NODE(DATA_TYPE aData, NODE* aNext, uint32_t aEnqTid) :
		mData(std::move(aData)),
		mNext{aNext},
		mEnqTid(aEnqTid),
		mDeqTid{static_cast<uint32_t>(-1)}
		{}
	};
	
	struct OPERATION
	{ 
		int32_t mPhase; 
		bool mPending; 
		bool mEnqueue; 
		NODE* mNode;
		
		OPERATION(int32_t aPhase, bool aPending, bool aEnqueue, NODE* aNode) :
		mPhase(aPhase),
		mPending(aPending),
		mEnqueue(aEnqueue),
		mNode(std::move(aNode))
		{} 
	};

	std::atomic<NODE*> mFront{new NODE({}, nullptr, -1)};
	std::atomic<NODE*> mRear{mFront.load()};
	std::vector<std::atomic<OPERATION*>> mStates;
	std::vector<std::atomic<std::thread::id*>> mThreads;
};
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:queue_wait_free_members}
	\small
	Várakozás mentes sor adattagjai és alosztályai.
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
void HelpPop(int aTid, long aPhase)
{
	while (IsStillPending(aTid, aPhase))
	{
		auto* First = mFront.load();
		auto* Next = First->mNext.load();
		auto* Last = mRear.load();
		if (First == mFront.load())
		{
			if (First == Last)
			{
				if (Next == nullptr)
				{
					auto* CurrentDesc = mStates.at(aTid).load();
					if (Last == mRear.load() && IsStillPending(aTid, aPhase))
					{
						auto* NewDesc = new OPERATION(CurrentDesc->mPhase, false,
						                               false, nullptr);
						mStates.at(aTid).compare_exchange_weak(CurrentDesc, NewDesc);
					}
				}
				else
				{
					FinishPush();
				}
			}
			else
			{
				auto* CurrentDesc = mStates.at(aTid).load();
				auto* Node = CurrentDesc->mNode;
				if (!IsStillPending(aTid, aPhase))
					break;
				if (First == mFront.load() && Node != First)
				{
					auto* NewDesc = new OPERATION(CurrentDesc->mPhase, true,
					                              false, First);
					if (!mStates.at(aTid).compare_exchange_weak(CurrentDesc, NewDesc))
					{
						delete NewDesc;
						continue;
					}
				}
				uint32_t ThreadID = std::numeric_limits<uint32_t>::max();
				First->mDeqTid.compare_exchange_weak(ThreadID, aTid);
				FinishPop();
			}
		}
	}
}
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:queue_wait_free_pop}
	\small
	Elem kivétel segédfüggvény, a kivett elem a kérő szál rekeszébe kerül.
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{lstlisting}
void HelpPush(int aTid, long aPhase)
{
	while (IsStillPending(aTid, aPhase))
	{
		auto* Last = mRear.load();
		auto* Next = Last->mNext.load();
		if (Last == mRear.load())
		{
			if (Next == nullptr)
			{
				if (IsStillPending(aTid, aPhase))
				{
					auto* NewNode = mStates.at(aTid).load()->mNode;
					if (Last->mNext.compare_exchange_weak(Next, NewNode))
					{
						FinishPush();
						return;
					}
				}
			}
			else
			{
				FinishPush();
			}
		}
	}
}
	\end{lstlisting}
	\caption{}
	\label{fig:queue_wait_free_push}
	\small
	Beszúrás segédfüggvénye, a rekeszben lévő elemet illesztjük a sor végére.
\end{figure}